# Метод математической индукции

Пример
$$p(n)=n^2-n+41$$

$$
p(1)=41 \\
p(2)=43 \\
p(3)=47 \\
p(4)=53 \\
\dots \\
p(39)=1523 \\
p(40)=1601
$$

Гипотеза: $p(n)$ - простое число
$$
p(41)=41^2
$$
Гипотеза не верна

Пусть $P_1, P_2, P_3, \dots$.
Для того, чтобы все утверждения были верны, достаточно:

**Аскиома индукции**:
1. $P_1 - верно$
2. Для всякого $n=1,2,3,\dots$ из предположения справедливости утверждения с номером $P_n$ следует справедливость $P_{n+1}$
$$
P_1\to P_2\to  P_3\to \dots \boxed{\text{и.т.д.}}
$$

## Тренируемся
Пример:
$$
S_n = 1^2 + 2^2 + 3^2 + \dots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

1. $S_1 = 1 = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3}{6}$
2. Пусть $S_n = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$; попробуем доказать, что $S_{n+1} = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}$
3. 
$$
S_{n+1} = S_n + (n+1)^2 =
\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 = \\
(n+1) \left(\frac{n(2n+1)+6(n+1)}{6}\right) =
(n + 1)\frac{2n^2 + 7n + 6}{6} = \\
\frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}
$$

Пример (неравенство Бернули):
$$
x \geqslant -1; \space n=1,2,3,\dots; \space (1+x)^n >= 1 + nx
$$
1. $n=1 \space 1+x \geqslant 1+x$ верно
2. Пусть справедливо: $(1+x)^n \geqslant (1+nx)$
3.
$$
(1+x)^{n+1} \geqslant (1+nx)(1+x) = 1+(n+1)x + nx^2 \geqslant 1 + (n+1)x \geqslant 0
$$

## Биномиальная формула
$$
(a+b)^2 = a^2+2ab+b^2; \\
(a+b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3; \\
(a+b)^n = \space ? \space n - \text{натуральные чила}
$$
Пониятие факториала: 
$$
n! = 1\cdot2\cdot3\cdot\dots\cdot n \\
5! = 1\cdot2\cdot3\cdot4\cdot5 \\
0! = 1 \space \text{(определение)}
$$

Биномиальные коэфициент
$$
C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}; \space n \geqslant 0; 0 <= k <= n; \\
C_5^3 = \frac{5!}{3!(5-3)!} = 10
$$
Свойства
1. $С_n^0 = C_n^n = 1$
2. $C_n^k = C_n^{n-k}$
3. $C_n^k + C_n^{k-1} = C_{n+1}^k$

Доказательство:
$$
C_n^k + C_n^{k-1} = \frac{n!}{k!(n-k)!} + \frac{n!}{(k-1)!(n-k+1)!} = \\
\frac{k!}{(k-1)!(n-k)!}\left(\frac{1}{k} + \frac{1}{n-k+1}\right) = \\
\frac{n!(n+1)}{(k-1)!(n-k)!k(n-k+1)} = \frac{(n+1)!}{k!(n-k+1)!} = C_{n+1}^k
$$

### Теорема
$$
\boxed{(1+x)^n = 1 + C_n^1x + C_n^2x^2 + \dots + C_n^nx^n = 
\sum_{k=0}^nC_n^kx^k}
$$

Доказательство
1. $n=1; \space (1+x)^1 = 1 + C_1^1x^1 = 1+x$ верно
2. Пусть биномиальная формула справедлива при всех $n$.
Требуется доказать:
$$
(1+x)^{n+1} = \sum_{k=0}^{n+1}C_{n+1}{k}x^k \space ? \\
(1+x)^{n+1} = (1+x)^n(1+x) =\\
(1+C_n^1x + C_n^2x^2 + \dots + C_n^kx^k + \dots + C_n^nx^n)(1+x) = \\
1 + C_n^1x + C_n^2x^2 + \dots + C_n^kx^k + \dots + C_n^nx^n + \\
C_n^0x +C_n^1x^2 + \dots + C_n^{k-1}x^k + \dots + C_n^{n-1}x^n + C_n^nx^{n+1} = \\
1 + C_{n+1}^1x + C_{n+1}^2x^2 + \dots + C_{n+1}^kx^k + \dots + C_{n+1}^nx^n + C_{n+1}^{n+1}x^{n+1} = \\
\sum_{k=0}^{n+1}C_{n+1}^kx^k
$$

Для вечественных n
$$
(1+x)^\alpha \\
\alpha = -1; \space (1+x)^{-1} = \frac{1}{1+x} = 1 - x + x^2 - x^3 + x^4 - \dots \\
|x|<1
$$

$$
(a+b)^n=\left(b(1+\frac{a}{b})\right)^n = b^n \left(1+\frac{a}{b}\right)^n =\\
b^n \sum_{k=0}{n}C_n^k\left(\frac{a}{b}\right)^k = \sum_{k=0}^{n}C_n^ka^kb^{n-k} \\
\text{Аналогично} (a+b)^n = \sum_{k=0}^{n}C_{k=0}^n a^{n-k}b^k
$$

### Треугольник Паскаля
$$
\begin{matrix}
& & & C_0^0 \\
& & C_1^0 & & C_1^1 \\
& C_2^0 & & C_2^1 & & C_2^2 \\
C_3^0 & & C_3^1 & & C_3^2 & & C_3^5
\end{matrix}
$$

$$
\begin{matrix}
& & & 1 & & & & & n = 0 & 1\\
& & 1 & & 1 & & & & n = 1 & 2\\
& 1 & & 2 & & 1 & & & n = 2 & 4 \\
1 & & 3 & & 3 & & 1 & & n = 3 & 8
\end{matrix}
$$

$$ (a+b)^4 = a^4 + 4a^3b + 6a^2 b^2 + 4ab^3 + b^4 $$
$$ (1+x)^n = \sum_{k=0}^{n}C_n^kx^k;\space x=1; \space 2^n = \sum_{k=0}^{n}C_n^k $$

