---
title: 02. Метод Гаусса
description: 
published: 1
date: 2020-11-17T22:32:08.406Z
tags: 
editor: undefined
dateCreated: 2020-09-16T10:40:48.048Z
---

> 16 сентября 2020
# Метод Гаусса
## Кратенькое продолжение предыдущей лекции
**Доказательство 4 свойства**
$$
(A\cdot B)^T = B^T \cdot A^T
$$

$$
\square \left[(A\cdot B)^T\right]_{ij} =
$$
размер матриц одинаковый, покажем, что совпадают элементы
$$
= \left[(A\cdot B)\right]_{ji} = \\
= \sum_{r=1}^n [A]_{jr} \cdot [B]_{ri} = \\
= \sum_{r=1}^n [A^T]_{rj} \cdot [B^T]_{ir} = \\
= [B^T \cdot A^T]_{ij} \quad \blacksquare
$$

**Доказательство 5 свойства**
$$
A \cdot (B \cdot C) = (A \cdot B) \cdot C
$$

$$
\square \quad [(A \cdot B) \cdot C]_{ij} = \\
= \sum_{r=1}^k [A\cdot B]_{ir} \cdot [C]_{rj} = \\
= \sum_{r=1}^k (\sum_{s=1}^n [A]_{is} \cdot [B]_{sr}) [C]_{rj} = \\
= \sum_{r=1}^k \sum_{s=1}^n [A]_{is} \cdot [B]_{sr} \cdot [C]_{rj} = \\
= \sum_{r=1}^k \sum_{s=1}^n [A]_{is} ([B]_{sr} \cdot [C]_{rj}) = \\
= \sum_{s=1}^n [A]_{is} (\sum_{r=1}^k [B]_{sr} \cdot [C]_{rj}) = \\
= \sum_{s=1}^n [A]_{is} \cdot [B \cdot C]_{sj} = [A \cdot (B \cdot C)]_{ij} \quad \blacksquare
$$

## Метод Гаусса
### Элементарные преобразования строк
**Опр** Элементарными преобразованиями строк матриц называют следующие три операции:
1. умножение $i$-ой строки на число $\lambda \not = 0$
$$\lambda \cdot (i) \longmapsto (i) \\ (i) - \text{i-ая строка}$$
2. перестановка двух строк в матрице
$$(i)\longleftrightarrow(k)$$
3. добавление к $i$-ой строке $k$-й строки с коэффициентом $\lambda$
$$(i) + \lambda \cdot (k) \longmapsto (i)$$


**Замечание 1** Каждое элементарное преобразование имеет обратное элементарное преобразование

**Замечание 2** Каждое элементарное преобразование строк можно трактовать как умножение исходной матрицы $A$ слева на матрицу специального вида. Эта матрица получается, если то же самое преобразование выполнить над единичной матрицей

### Ступенчатый вид матрицы
**Определение** Матрица называется ступенчатой (матрица является матрицей ступенчатого вида), 
если для любой ее строки выполнено следующее условие:
под первым слева ненулевым элементом и предшествующими ему нулевыми элементами строки все элементы матрицы равны $0$

$$
\begin{pmatrix}
5 & 7 & 8 & 0 \\
0 & 0 & 9 & 10 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
\underline{1} & 2 & 3 \\
0 & \underline{5} & 6 \\
0 & 0 & \underline{9}
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
\underline{1} & \underline{2} & 3 \\
0 & 0 & \underline{2} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
0 & \underline{2} & 3 \\
0 & 0 & \underline{2} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
$$

> Длина ступенек какая угодна.
> высота ступенек всегда 1

### Канонический вид матрицы

**Определение** Улучшенным ступенчатым (каноническим) называется ступенчатый вид, в котором:
1. первые ненулевые элементы в строках (ведущие элементы строк) равны единицы
2. в любом столбце с ведущим элементом стоят только нули
$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 7 \\
0 & 0 & 0 & 0  
\end{pmatrix}
$$

### Теорема (о методе Гаусса)

Любую конечную матрицу можно привести элементарными преобразованиями к ступенчатому (каноническому) виду

$\square$ Предъявим алгоритм

Движемся от левого верхнего угла матрицы (помещаем туда текущий элемент)
1. Если текущий элемент равен равен 0, то переходим к (2).
Если он $\not= 0$ то текущий элемент объявляем ведущим. Теперь прибавим ведущую строку к остальным так, чтобы все элементы, расположенные ниже (и выше) обратились в ноль.
Если ведущий элемент это $[A]_{ij}$, то для $k$-ой строки ($k\not=i$) берем число
$\alpha = -\frac{[A]_{kj}}{[A]_{ij}} \quad \alpha \cdot (i) + (k) \longmapsto (k)$.
($i$-ю строку делим на $[A]_{ij} \not=0$).
Выбираем новый текущий элемент, смещаясь в матрицу на 1 столбец вправо и 1 строку вниз и переходим к (2), повторяя пункт (1).
Если это невозможно то STOP.
2. Если текущий элемент $= 0$, просматриваем все элементы под ним.
Если среди них нет ненулевых, то переходим к (3).
Если в $k$-ой строке находится ненулевой элемент, то меняем $i$-ю и $k$-ю строку местами и
переходим к (1)
3. Если текущий элемент $=0$ и все элементы под ним тоже $=0$, то меняем текущий столбец,
смещаясь на единицу вправо. Если это возможно - то переходим к (1), если нет - STOP.

Так как матрица конечна и, за один шаг алгоритма положение текущего элемента смещается на
единицу вправо $\implies$ процесс преобразования закончится не более чем за $n$ шагов (число столбцов) $\blacksquare$

> так получилось, что у меня был затеханный пример преобразования
> $$
> \begin{pmatrix}
> 1 & 2 & 3 \\
> 4 & 5 & 6 \\
> 7 & 8 & 9
> \end{pmatrix}
> \backsim
> \begin{pmatrix}
> 1 & 2 & 3 \\
> 0 & -3 & -6 \\
> 0 & -6 & -12
> \end{pmatrix}
> \backsim
> \begin{pmatrix}
> \underline{1} & 2 & 3 \\
> 0 & \underline{-3} & \underline{-6} \\
> 0 & 0 & 0
> \end{pmatrix}
> $$

## Система линейных алгебраических уравнений (СЛАУ)
$$
\underbrace{A_{m\cdot n}}_{\text{матрица системы}} \cdot 
\underbrace{x_{n\cdot1}}_{\text{вектор неизвестных х}} = 
\underbrace{b_{m\cdot1}}_{\text{вектор-столбец правых частей}}
$$

$$
\begin{cases}
3x_1 + 2x_2 = 5 \\
6x_1 + 4x_2 = -1
\end{cases}\\
$$
$$
A = \begin{pmatrix}
3 & 2 \\
6 & 4
\end{pmatrix}
b = \begin{pmatrix}
5 \\
-1
\end{pmatrix} \\
(A | b) = \begin{pmatrix}
3 & 2 & | & 5 \\
6  &4 & | & -1
\end{pmatrix}
$$

Применим к этой матрице метод Гаусса:
$$
(A | b) = \left( 
\begin{array}{c c c|c}
a_{11} & \dots & a_{1n} & b_1   \\
\dots  &       & \dots  & \dots \\
a_{m1} & \dots & a_{mn} & b_{m}
\end{array} \right) \backsim

\left(
\begin{array}{c c|c}
\underbrace{
\begin{rcases}
1 & \dots & 0 \\
& \ddots & \\
0 & \dots & 1
\end{rcases} r
}_r & \begin{matrix}
\widetilde{a}_{1\cdot r+1} & \dots & \widetilde{a}_{1\cdot n} \\
 & \ddots & \\
\widetilde{a}_{r\cdot r+1} & \dots & \widetilde{a}_{r\cdot n}
\end{matrix} & \begin{matrix}
\widetilde{b}_1 \\
\dots \\
\widetilde{b}_r
\end{matrix} \\
0 & 0 & \begin{matrix}
\widetilde{b}_{r+1} \\
0 \\
\dots \\
0
\end{matrix}
\end{array}
\right)
$$

Если $\widetilde{b}_{r+1} \not= 0$, то система **не имеет** решений.

Если $\widetilde{b}_{r+1} = 0$, то система имеет решение

$$
\begin{cases}
x_1 = \widetilde{b}_1 - \sum_{j=r+1}^n \widetilde{a}_{1j} \cdot x_j \\
\dots \\
x_r = \widetilde{b}_r - \sum_{j=r+1}^n \widetilde{a}_{rj} \cdot x_j
\end{cases}
$$

Пременные $x_1 ,..., x_r$ называются главными, они вычисляются единственным способом по формулам (1) для $\forall$ фиксированного набора $x_{r+1}, \dots, x_n$.

Переменные $x_{r+1}, \dots, x_n$ называются свободными.

Производный набор $x = (x_1, \dots, x_n)^T$, удовлетворяют исходной системе выражения в виде:

$$
x = \begin{pmatrix}
x_1 \\
\dots \\
x_r \\
x_{r+1} \\
\dots \\
x_n
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
\widetilde{b}_1 \\
\dots \\
\widetilde{b}_r \\
0 \\
\dots \\
0
\end{pmatrix} + 
x_{r+1} 
\begin{pmatrix}
\varphi_{1\cdot 1} \\
\dots \\
\varphi_{r\cdot 1} \\
1 \\
0 \\
\dots \\
0
\end{pmatrix} + 
\dots + x_n \begin{pmatrix}
\varphi_{1\cdot n-r} \\
\dots \\
\varphi_{r\cdot n-r} \\
0 \\
\dots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
$$
